---
title: >-
    فصل ۱۶۸
---
# فصل ۱۶۸

<div class="n" id="bn1"><p>هرچند عاشق معشوق را یگانه تر بود معشوق از عاشق بیگانه تر بود و هرچند عشق بکمال تر آن بیگانگی بیشتر و این یگانگی بیشتر:</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>گفتم که مگر محرم اسرار آیم</p></div>
<div class="m2"><p>با دولت وصل بر در یار آیم</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>کی دانستم که با کمال دانش</p></div>
<div class="m2"><p>در بتکدۀ قابل زنار آیم</p></div></div>
<div class="n" id="bn4"><p>یکی از ملوک ترک ذکر جمال صاحب جمالی شنیده بود و دل در کار او کرده در حربی که او را با آن قوم بود آن صاحب جمال را اسیر کرد چون نظر بر جمال با کمال او گماشت بیخود شد چون بهوش آمد در خروش آمد باز باحضار او امر کرد از خود بیشعور شد و با او در حضور شد از کمال قیافت و کیاست بدانست که این آن آتش است که شعلۀ او از دریچۀ سمع در ساحت دل او افتاده است و بقوت خانۀ دل را می‌سوزد و بصولت خراب میکند اکنون این شعلۀ دیگر است که از راه بصر درمی‌آید و مر آن آتش جگر سوز را می‌افزاید آن کرت دل سوخت اکنون در جان گرفت و برافروخت چون برین معنی اطلاع یافت بفرمود تا او را بر سریری برآوردند و او چون بندگان بخدمت او شتافت هرچند خواست تا در وی نگاه کند و خود را از حسن او آگاه کند نتوانست:</p></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>بیچاره دلم ز خود بکلی برخاست</p></div>
<div class="m2"><p>وانگاه ورا از و بزاری درخواست</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>از برده ندا آمد کای خسته رواست</p></div>
<div class="m2"><p>لیکن تو بگو قوت ادراک کراست</p></div></div>
<div class="n" id="bn7"><p>تا نمی‌دانست که او کیست و نمی‌شناخت که قوت وصول عشق از چیست با او انبساطی داشت و بدید او در خود نشاطی داشت چون بدانست نتوانست و چون برسید در وجود نرسید چون قصد بساط قربت کردی از سرادق عز او خطاب رسید بُعداً بُعداً هیهات ترا از کجا یارای آن که بخود قدم در بساط قربت نهی بهش باش تو امیر بودی واو اسیر اکنون تو اسیری و او امیر اسیر را با امیر چه کار این واقعه بعینه واقعۀ یوسف و زلیخاست روزی آن پادشاه در پرتو نور او حاضر شد و بعین بصیرت در آثار انوار جمال او ناظر شد گفت ای ماه فلک ملاحت وای خورشید سماء صباحت مرا با تو انبساطی بود تا ترا شناختم هر چند میخواهم که از خود بپردازم و با تو بسازم نمی‌توانم درین واقعه حیرانم و درین حادثه سرگردانم:</p></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>خواهم که کنون با تو بگویم غم خویش</p></div>
<div class="m2"><p>در پرتو نور تو بگیرم کُم خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>گر درد مرا نمیکنی مرهم تو</p></div>
<div class="m2"><p>باری بکن ای پسر مرا محرم خویش</p></div></div>
<div class="n" id="bn10"><p>گفت بدان ای پادشاه که آن روز گذشت و آن بساط را زمانه درنوشت تُعِزُّ مَنْ تَشاءُ ما را سر برنهاد وَتُذِلُ مَنْ تَشاءُ ترا زفیر داد آن روز که طوق عبودیت برگردن وقت ما نهادی و در شادی برخود بگشادی عشق میگفت که هم اکنون باشد که من از کمین کمون ظاهر شوم و در تو بقهر ناظر شوم و از عز سلطنت بذل عبودیت گرفتار کنم و از خواب غفلت بیدار کنم تو پنداشتی صید کردی و در قید کردی نمیدانستی که در عالم عشق کار برخلاف مراد بود:</p></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>در عشق دلا بسی نشیب است و فراز</p></div>
<div class="m2"><p>کاهو بره شیر گردد و تیهو باز</p></div></div>
<div class="n" id="bn12"><p>ای پادشاه در تو هنوز رعونت سلطنت باقی است از آن جهت حدیث وصل باقی است سلطان عشق بند بندگی از ما برگرفت و حقیقت وجودت دل از مالکی و ملکی برگرفت و تو بیخبری اگر اسیر خواهد که با امیر انبساط کند ذلت اسیری حجاب او آید و اگر امیر خواهد که با اسیر انبساط کند عزت امیری حجاب او آید زیرا که انبساط از مجانست بود و میان امیر و اسیر چه انبساط چون مجانست مفقودست و طریق انبساط مسدودست آن نقطه که بر رخسار بندگی ما بود محو شد و بر رخسار ملکی تو پدید آمد عجب امیر نبوده است که اسیر گرفت چون درنگریست اسیر امیر گرفته بود حاصل عشق سلطان است و توانگرست و به هیچکس نیاز ندارد و در ملک شریک و انباز ندارد عاشق خود اسیرست اگرچه امیرست و در سعیرست اگرچه صاحب تاج و سریرست عاشق را خود نیازمندی ظاهرست اما معشوق را عاشق بباید تا هدف تیر بلای او شود و جانش فدای ولای او شود اگر عاشق نباشد او کرشمه و ناز باکه کند و داد جمال با کمال خود از که ستاند عزیزی گفته است سَلَّمَهُ اللّه:</p></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>بی عاشق و عشق حسن معشوق هباست</p></div>
<div class="m2"><p>تا عاشق نیست ناز معشوق کجاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>در فتوی شرع اگرچه این قول خطاست</p></div>
<div class="m2"><p>مشاطۀ حسن یار بی صبری ماست</p></div></div>
<div class="n" id="bn15"><p>این معنی از برای آن در تقریر آمد تا بدانی که عاشق با عشق آشنائی یابد و از تابش او روشنائی یابد اما معشوق از عاشق و عشق بیگانه است اگرچه در حسن یگانه است:</p></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>از سلسلۀ زلف تو دیوانه شدم</p></div>
<div class="m2"><p>بر شمع رخت شبیه پروانه شدم</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>از بس که بریخت چشم خونابۀ دل</p></div>
<div class="m2"><p>با عشق تو خویش و با تو بیگانه شدم</p></div></div>